<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nouvelles on Jonathan Kaplan</title>
    <link>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/</link>
    <description>Recent content in Nouvelles on Jonathan Kaplan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language><atom:link href="https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Article publié dans la revue Journal of Further and Higher Education</title>
      <link>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/jfhe/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 17:00:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/jfhe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;L&amp;rsquo;article Freedom of choice contrasted with course ownership – students’ and academic staff’s understanding of learner autonomy in a select engineering school a été publié dans la revue Journal of Further and Higher Education, en ligne le 2/01/2024&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Voici le résumé de l&amp;rsquo;article :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La discussion sur l&amp;rsquo;autonomie de l&amp;rsquo;apprenant a souvent été menée par des enseignants et formateurs ainsi que des décideurs dans le champ de l&amp;rsquo;éducation. Comment les apprenants interprètent-ils cette notion ? Les auteurs de cet article ont tenté de répondre à cette question de recherche en comparant les interprétations de la notion de l&amp;rsquo;apprenant autonome des étudiants à celles de leurs enseignants. 115 étudiants et 49 enseignants dans une école d&amp;rsquo;ingénieurs en France ont participé à l&amp;rsquo;étude. Les données ont été recueillies à l&amp;rsquo;aide de questions ouvertes et analysées par triangulation pour réduire les biais systémiques. Quatre thèmes ont émergé de l&amp;rsquo;analyse. Les analyses ont souligné des similitudes et des différences dans la manière dont les étudiants et les enseignants comprenaient la signification de l&amp;rsquo;autonomie de l&amp;rsquo;apprenant. Les perspectives divergentes des étudiants et des instructeurs ont révélé que les étudiants étaient plus préoccupés par leur capacité à composer leur programme d&amp;rsquo;études et à choisir les moyens pour atteindre les objectifs. Les enseignants, quant à eux, se préoccupaient de l&amp;rsquo;appropriation de leurs cours par les étudiants. Des recommandations sont présentées pour rapprocher les compréhensions et aider à former une vision partagée des buts lorsqu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit de viser l&amp;rsquo;autonomie de l&amp;rsquo;apprenant.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recherche-Action Cercles d’Apprentissage CNFPT</title>
      <link>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/cnfpt/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jul 2023 10:30:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/cnfpt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Les Cercles d’apprentissage sont une appellation contemporaine pour désigner les 

      
    
  &lt;a href=&#34;https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/publication/book/&#34;&gt;Cercles d’étude&lt;/a&gt;. Il s’agit d’un modèle d’apprentissage coopératif des adultes. Le Centre National de la Fonction Publique Territoriale (CNFPT) a inauguré son premier Cercle d&amp;rsquo;étude au sein de la Direction de l&amp;rsquo;Ingénierie et des Dispositifs de Formation en 2012. J&amp;rsquo;ai eu le privilège de faciliter ce Cercle, qui a été suivi de nombreuses autres initiatives du CNFPT visant à poursuivre l&amp;rsquo;expérimentation de pratiques innovantes de formation, à la fois pour les agents territoriaux et ses propres agents. En 2022, j&amp;rsquo;ai été sollicité par le CNFPT pour diriger un groupe de recherche-action. Un premier cycle de recherche s&amp;rsquo;est achevé à la fin de janvier 2023, avec la remise d&amp;rsquo;un rapport de recherche (Kaplan, 2023) au CNFPT, ainsi qu&amp;rsquo;une présentation de la recherche-action effectuée au laboratoire Éducation, Cultures &amp;amp; Politiques (EA 4571) de l&amp;rsquo;Université Lumière Lyon 2, le 11 juillet 2023.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Volet spécial à TECH-EDU 2020 - Autorégulation et corégulation des apprentissages en ligne</title>
      <link>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/techedu/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2020 16:20:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/techedu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Le second colloque international sur la technologie et l&amp;rsquo;innovation dans l&amp;rsquo;apprentissage, l&amp;rsquo;enseignement et l&amp;rsquo;éducation (TECH-EDU 2020) se tiendra en-ligne du 2 au 4 décembre 2020. Un volet spécial de la conférence sera consacré à l&amp;rsquo;examen de la recherche sur le thème de l&amp;rsquo;autorégulation et de la corégulation dans les environnements d&amp;rsquo;apprentissage en ligne. La date limite de soumission des articles a été repoussée au 29 septembre 2020.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Présentation des résultats de la seconde phase de la recherche École des ponts ParisTech</title>
      <link>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/paritech/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2020 17:00:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/paritech/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Une première recherche, d&amp;rsquo;orientation quantitative a été menée à l&amp;rsquo;École des ponts ParisTech il y deux ans. L&amp;rsquo;équipe des chercheurs constituée de Jonathan Kaplan, Laurent Cosnefroy et Christian Hoffmann a poursuivi ces travaux avec une recherche qualitative cette fois, pour étudier principalement deux pans. Le premier volet concerne les perceptions des étudiants de la pédagogie et des méthodes utilisées par les enseignants, les supports technologiques et les pratiques ou manière d&amp;rsquo;organiser et de mener les travaux en petits groupes ou équipes d&amp;rsquo;élèves. À ce premier volet, a été associé celui de l&amp;rsquo;inclusion sociale des élèves venus d&amp;rsquo;autres pays. Le 14 mai 2020, l&amp;rsquo;équipe a présenté les résultats de leurs analyses.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parution du Traité de la e-Formation des adultes</title>
      <link>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/traite/</link>
      <pubDate>Tue, 21 May 2019 12:06:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/traite/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cet ouvrage, publié chez DeBoeck Supérieur, contient deux parties. La première regroupe des contributions des enseignants-chercheurs sur les environnements numériques de formation. La seconde partie regroupe des contributions sur les dimensions psychologiques de l&amp;rsquo;apprentissage. Les textes scientifiques de ce traité sont indispensables aux études dans les champs des sciences de l&amp;rsquo;éducation et de la psychologie cognitive.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous trouverez une 
&lt;a href=&#34;https://journals.openedition.org/dms/4122&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;note de lecture&lt;/a&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; dans Distances et Médiations des Savoirs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://edu.jonathan-kaplan.eu/images/traite_e-for.png&#34; alt=&#34;Première couverture du livre&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>