<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Accueil on Jonathan Kaplan</title>
    <link>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/</link>
    <description>Recent content in Accueil on Jonathan Kaplan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sun, 26 Jan 2025 11:00:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Notice légale</title>
      <link>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/legal/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/legal/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;adresse du site Web est: 
&lt;a href=&#34;https://edu.jonathan-kaplan.eu&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://edu.jonathan-kaplan.eu&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
Directeur de la publication: Jonathan Kaplan&lt;br&gt;
Adresse: 4 rue Maurice Denis F-75012 Paris, France&lt;br&gt;
Le site Web jonathan-kaplan.eu est hébergé par GitLab.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’ensemble de ce site Web relève des législations française et internationale sur le droit d’auteur et la propriété intellectuelle. Tous les droits de reproduction des œuvres et textes, y compris les documents téléchargeables et les représentations iconographiques et photographiques, sont réservés et requièrent l’autorisation explicite des auteurs respectifs lorsque une reproduction est souhaitée, sauf pour le cas où la reproduction et la représentation sont à titre de copie privée ou à des fins d’enseignement et de recherche et en dehors de toute utilisation lucrative. Ceci, sous réserve que soient indiqués clairement le nom de l’auteur et la source.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Liste complète des publications scientifiques</title>
      <link>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/publication/2025-01-26/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2025 11:00:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/publication/2025-01-26/</guid>
      <description>&lt;h3 class=&#39;sectionHead&#39;&gt;&lt;span class=&#39;titlemark&#39;&gt;1   &lt;/span&gt; &lt;a id=&#39;x1-10001&#39;&gt;&lt;/a&gt;Articles de revues à comité de lecture&lt;/h3&gt;
&lt;!--   l. 58   --&gt;&lt;p class=&#39;noindent&#39;&gt;
     &lt;/p&gt;&lt;dl class=&#39;thebibliography&#39;&gt;&lt;dt class=&#39;thebibliography&#39; id=&#39;X1-kaplan2024a&#39;&gt;
 [1]  &lt;/dt&gt;&lt;dd class=&#39;thebibliography&#39; id=&#39;bib-1&#39;&gt;
     &lt;!--   l. 58   --&gt;&lt;p class=&#39;noindent&#39;&gt;&lt;a id=&#39;cite.1@kaplan2024a&#39;&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class=&#39;ecbx-1000&#39;&gt;2024 &lt;/span&gt;(avec Christian Hoffmann et Laurent Cosnefroy). « Freedom of choice contrasted with
     course ownership – Students’ and academic staff’s understanding of learner autonomy in a
     select engineering school ». In : &lt;span class=&#39;ecti-1000&#39;&gt;Journal of Further and Higher Education &lt;/span&gt;48.2, p. 182-195.
     &lt;span class=&#39;eccc1000-&#39;&gt;&lt;span class=&#39;small-caps&#39;&gt;doi&lt;/span&gt; &lt;/span&gt;:  &lt;a href=&#39;https://doi.org/10.1080/0309877X.2023.2300385&#39;&gt;10.1080/0309877X.2023.2300385&lt;/a&gt;.
     &lt;/p&gt;&lt;/dd&gt;&lt;dt class=&#39;thebibliography&#39; id=&#39;X1-simonian2019&#39;&gt;
 [2]  &lt;/dt&gt;&lt;dd class=&#39;thebibliography&#39; id=&#39;bib-2&#39;&gt;
     &lt;!--   l. 58   --&gt;&lt;p class=&#39;noindent&#39;&gt;&lt;a id=&#39;cite.1@simonian2019&#39;&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class=&#39;ecbx-1000&#39;&gt;2019a &lt;/span&gt;(avec Stéphane Simonian et Rawad Chaker). « Affordance en e-formation et régulation
     de  l’apprentissage  :  une  exploration  dans  un  contexte  d’études  universitaires ».  In  :
     &lt;span class=&#39;ecti-1000&#39;&gt;TransFormations – Recherches en éducation et formation des adultes &lt;/span&gt;19. &lt;span class=&#39;eccc1000-&#39;&gt;&lt;span class=&#39;small-caps&#39;&gt;issn&lt;/span&gt; &lt;/span&gt;: 1967-1075. &lt;span class=&#39;eccc1000-&#39;&gt;&lt;span class=&#39;small-caps&#39;&gt;url&lt;/span&gt; &lt;/span&gt;:
     &lt;a class=&#39;url&#39; href=&#39;https://pulp.univ-lille1.fr/index.php/TF/article/view/247&#39;&gt;&lt;span class=&#39;ectt-1000&#39;&gt;https://pulp.univ-lille1.fr/index.php/TF/article/view/247&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.
     &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Article publié dans la revue Journal of Further and Higher Education</title>
      <link>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/jfhe/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 17:00:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/jfhe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;L&amp;rsquo;article Freedom of choice contrasted with course ownership – students’ and academic staff’s understanding of learner autonomy in a select engineering school a été publié dans la revue Journal of Further and Higher Education, en ligne le 2/01/2024&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Voici le résumé de l&amp;rsquo;article :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La discussion sur l&amp;rsquo;autonomie de l&amp;rsquo;apprenant a souvent été menée par des enseignants et formateurs ainsi que des décideurs dans le champ de l&amp;rsquo;éducation. Comment les apprenants interprètent-ils cette notion ? Les auteurs de cet article ont tenté de répondre à cette question de recherche en comparant les interprétations de la notion de l&amp;rsquo;apprenant autonome des étudiants à celles de leurs enseignants. 115 étudiants et 49 enseignants dans une école d&amp;rsquo;ingénieurs en France ont participé à l&amp;rsquo;étude. Les données ont été recueillies à l&amp;rsquo;aide de questions ouvertes et analysées par triangulation pour réduire les biais systémiques. Quatre thèmes ont émergé de l&amp;rsquo;analyse. Les analyses ont souligné des similitudes et des différences dans la manière dont les étudiants et les enseignants comprenaient la signification de l&amp;rsquo;autonomie de l&amp;rsquo;apprenant. Les perspectives divergentes des étudiants et des instructeurs ont révélé que les étudiants étaient plus préoccupés par leur capacité à composer leur programme d&amp;rsquo;études et à choisir les moyens pour atteindre les objectifs. Les enseignants, quant à eux, se préoccupaient de l&amp;rsquo;appropriation de leurs cours par les étudiants. Des recommandations sont présentées pour rapprocher les compréhensions et aider à former une vision partagée des buts lorsqu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit de viser l&amp;rsquo;autonomie de l&amp;rsquo;apprenant.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recherche-Action Cercles d’Apprentissage CNFPT</title>
      <link>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/cnfpt/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jul 2023 10:30:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/cnfpt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Les Cercles d’apprentissage sont une appellation contemporaine pour désigner les 

      
    
  &lt;a href=&#34;https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/publication/book/&#34;&gt;Cercles d’étude&lt;/a&gt;. Il s’agit d’un modèle d’apprentissage coopératif des adultes. Le Centre National de la Fonction Publique Territoriale (CNFPT) a inauguré son premier Cercle d&amp;rsquo;étude au sein de la Direction de l&amp;rsquo;Ingénierie et des Dispositifs de Formation en 2012. J&amp;rsquo;ai eu le privilège de faciliter ce Cercle, qui a été suivi de nombreuses autres initiatives du CNFPT visant à poursuivre l&amp;rsquo;expérimentation de pratiques innovantes de formation, à la fois pour les agents territoriaux et ses propres agents. En 2022, j&amp;rsquo;ai été sollicité par le CNFPT pour diriger un groupe de recherche-action. Un premier cycle de recherche s&amp;rsquo;est achevé à la fin de janvier 2023, avec la remise d&amp;rsquo;un rapport de recherche (Kaplan, 2023) au CNFPT, ainsi qu&amp;rsquo;une présentation de la recherche-action effectuée au laboratoire Éducation, Cultures &amp;amp; Politiques (EA 4571) de l&amp;rsquo;Université Lumière Lyon 2, le 11 juillet 2023.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Volet spécial à TECH-EDU 2020 - Autorégulation et corégulation des apprentissages en ligne</title>
      <link>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/techedu/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2020 16:20:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/techedu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Le second colloque international sur la technologie et l&amp;rsquo;innovation dans l&amp;rsquo;apprentissage, l&amp;rsquo;enseignement et l&amp;rsquo;éducation (TECH-EDU 2020) se tiendra en-ligne du 2 au 4 décembre 2020. Un volet spécial de la conférence sera consacré à l&amp;rsquo;examen de la recherche sur le thème de l&amp;rsquo;autorégulation et de la corégulation dans les environnements d&amp;rsquo;apprentissage en ligne. La date limite de soumission des articles a été repoussée au 29 septembre 2020.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Présentation des résultats de la seconde phase de la recherche École des ponts ParisTech</title>
      <link>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/paritech/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2020 17:00:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/paritech/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Une première recherche, d&amp;rsquo;orientation quantitative a été menée à l&amp;rsquo;École des ponts ParisTech il y deux ans. L&amp;rsquo;équipe des chercheurs constituée de Jonathan Kaplan, Laurent Cosnefroy et Christian Hoffmann a poursuivi ces travaux avec une recherche qualitative cette fois, pour étudier principalement deux pans. Le premier volet concerne les perceptions des étudiants de la pédagogie et des méthodes utilisées par les enseignants, les supports technologiques et les pratiques ou manière d&amp;rsquo;organiser et de mener les travaux en petits groupes ou équipes d&amp;rsquo;élèves. À ce premier volet, a été associé celui de l&amp;rsquo;inclusion sociale des élèves venus d&amp;rsquo;autres pays. Le 14 mai 2020, l&amp;rsquo;équipe a présenté les résultats de leurs analyses.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parution du Traité de la e-Formation des adultes</title>
      <link>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/traite/</link>
      <pubDate>Tue, 21 May 2019 12:06:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/post/traite/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cet ouvrage, publié chez DeBoeck Supérieur, contient deux parties. La première regroupe des contributions des enseignants-chercheurs sur les environnements numériques de formation. La seconde partie regroupe des contributions sur les dimensions psychologiques de l&amp;rsquo;apprentissage. Les textes scientifiques de ce traité sont indispensables aux études dans les champs des sciences de l&amp;rsquo;éducation et de la psychologie cognitive.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous trouverez une 
&lt;a href=&#34;https://journals.openedition.org/dms/4122&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;note de lecture&lt;/a&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; dans Distances et Médiations des Savoirs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://edu.jonathan-kaplan.eu/images/traite_e-for.png&#34; alt=&#34;Première couverture du livre&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cercles d’étude au service d’une intelligence collective</title>
      <link>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/publication/sc/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2013 00:00:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/publication/sc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En évoquant les cercles d&amp;rsquo;étude, on court le risque qu&amp;rsquo;ils rappellent certaines méthodes de management du passé dont le nom commence par le mot cercle. Il n&amp;rsquo;en est rien, tout d&amp;rsquo;abord parce que ce serait une erreur que de qualifier le cercle d&amp;rsquo;étude de méthode. Il s&amp;rsquo;agit plutôt de créer, par la mise en place d&amp;rsquo;un cercle d&amp;rsquo;étude, un environnement aux contours clairs pour guider une action de changement systémique. Les cercles d&amp;rsquo;étude pourraient être plus justement présentés comme le substrat propice, voire incontournable, à ce qu&amp;rsquo;on nomme l&amp;rsquo;organisation apprenante et à la conduite collective d&amp;rsquo;un changement issu des apprentissages dans celle-ci. Le changement peut être à l&amp;rsquo;échelle des savoir-faire de l&amp;rsquo;entreprise, de ses processus, comme de ses orientations à l&amp;rsquo;égard des marchés, de l&amp;rsquo;évolution de ses services, ses produits, etc.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Livre</title>
      <link>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/publication/book/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2010 15:25:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://edu.jonathan-kaplan.eu/fr/publication/book/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://edu.jonathan-kaplan.eu/images/kaplan2010_cover1.jpg&#34; alt=&#34;Première couverture du livre&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette recherche est la première recherche scientifique jamais répertoriée sur les Cercles d&amp;rsquo;Étude en français. Elle est aussi unique en cela qu&amp;rsquo;elle explore les processus d&amp;rsquo;apprentissage qui s&amp;rsquo;y déroulent. Le cadre théorique à la base de cette recherche est l&amp;rsquo;autodirection dans l&amp;rsquo;apprentissage. Plus spécifiquement, ont été étudiés les processus métacognitives de régulation de l&amp;rsquo;apprentissage. La recherche a testé les effets des degrés variables de présence, ou d&amp;rsquo;absence, du facilitateur du Cercle d&amp;rsquo;Étude (parfois on s&amp;rsquo;y réfère en évoquant le leader du Cercle d&amp;rsquo;Étude) sur l&amp;rsquo;autodirection des apprenants. Ils ont révélé des différences captivantes, mais avant tout c&amp;rsquo;est le degré de direction collective, par les apprenants de leurs apprentissages, qui frappe. Voici une citation extraite du résumé de la thèse :&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>